\chapter[Introdução]{Introdução \subtitulo{Friedrich Engels e o ponto de\break saída da filosofia clássica
alemã}}

\begin{flushright}
\textsc{vinicius matteucci de andrade lopes}
\end{flushright}

\noindent{}\emph{Ludwig Feuerbach e fim da filosofia clássica alemã} (1886) teve
certamente uma influência fundamental na construção do marxismo do
século \textsc{xx}. Basta dizer que é um texto com o qual Lukács e Lenin
estabeleceram mais de uma vez diálogo. Considerada pelo próprio autor um aprofundamento da crítica que desenvolveu com Marx, desde a juventude, à filosofia pós-hegeliana, a obra tornou-se um exemplo de como realizar uma análise marxista de importantes vertentes do pensamento filosófico ocidental.

O contexto de redação remete à publicação da tese de doutorado do dinamarquês Carl Nicolaj Starcke acerca da obra de Ludwig Feuerbach, filósofo que impactou, profundamente, a formação do pensamento de Marx e Engels, sobretudo no que se refere à crítica de ambos à filosofia hegeliana. Mas o leitor atento observará, rapidamente, que o texto engelsiano não se limita a apresentar uma resenha crítica aos aportes de Starcke sobre Feuerbach. Ao contrário, Engels parece aproveitar a resposta a Starcke para elaborar um amplo balanço de toda experiência filosófica na Alemanha, sem perder de vista as imbricações entre a particularidade do desenvolvimento capitalista alemão e suas repercussões na formação do pensamento filosófico após o fracasso das revoluções de 1848.

Enquanto apresentação ao texto, o
mais indicado seria talvez uma aproximação com outros textos escritos ao
longo da década 1870 e 1880, principalmente o \emph{Anti"-Dühring} (1878)
e a \emph{Dialética da Natureza} (1886), onde Engels aborda entre muitos
aspectos o problema do método dialético e do materialismo histórico,
para assim desenvolver algo como uma gênese argumentativa ou conceitual
do período. Essa inflexão, porém, limitaria a intenção do próprio texto:
ser, ao mesmo tempo, um de acerto de contas com o materialismo histórico
iniciado com Marx em 1845, e um enfrentamento crítico da conjuntura
alemã em 1886. Engels é um autor que nunca se esquivou da tentativa de
desdobrar temas abstratos ou conceituais na sua vinculação com a
concretude histórica. Uma vinculação que se torna, a partir de então,
pressuposto de qualquer leitura materialista, muito mais fácil de ser
prometida do que cumprida enquanto investigação. A escrita da história
em tempos de \emph{alienação histórica} não se reduz a uma \emph{questão
de método}, ainda que esta seja uma questão incontornável.

Desta forma, para alcançar aspectos de fundo do movimento investigativo
de Engels, optamos por uma apresentação que segue uma linha continua de
questões e problemas levantados pelo texto, entrelaçados continuamente
em seis pontos. No \emph{ponto \textsc{i}} uma breve abertura e contextualização
da escrita. O \emph{ponto \textsc{ii}} coloca uma questão fundamental, abordada
por Marx e Engels desde a juventude e presente na crítica da economia
política: a ilusão da autonomia da vontade burguesa. O \emph{ponto \textsc{iii}}
desdobra essa ilusão estabelecendo uma relação entre \emph{totalidade},
\emph{consciência} e \emph{história}. No \emph{ponto \textsc{iv}} entramos no
cerne do texto de Engels: o problema da expansão da relação"-capital, seu
processo de totalização sistêmica na metade do século \textsc{xix} e sua via de
constituição histórica na Alemanha. O fim da filosofia alemã, que se
torna ``clássica'' com Hegel, sinaliza o ponto de saída irreversível do
caminho da forma burguesa assumido pela via da unificação prussiana. O
\emph{ponto V} apresenta aspectos de mais uma questão inaugurada pelo
texto de Engels: \emph{a} \emph{primeira crítica materialista do
neokantismo}. Para finalizar, o \emph{ponto \textsc{vi}} indica brevemente outra
dimensão fundamental da argumentação, a crítica do caráter estrutural da
irracionalidade burguesa a partir de 1848, mais um tema que Lukács
desenvolveu em várias de suas obras, presente em diversas camadas nas
obras de Marx e Engels.

\section*{I. Filosofia e tempo histórico na análise de Engels}

Em sua clássica biografia teórica sobre o jovem Marx, Lukács sugere,
para além das qualidades investigativas, determinação e rigor, a
existência na obra de Marx de uma intima coincidência, que cabe a
``poucas personalidades da história mundial'', ``entre desenvolvimento
teórico individual e desenvolvimento social geral''. \footnote{``O
  processo de superação do hegelianismo, também a ultrapassagem por
  Feuerbach, a fundação da dialética materialista, coincide, no seu
  processo formativo, com o desenvolvimento da posição da democracia
  revolucionaria em direção ao socialismo consciente. Ambas as linhas
  formam uma unidade necessária, todo o processo, porém, transcorre --- de
  modo algum contingente --- em um período da história alemã, na qual ---
  após a ascensão do trono Frederico Guilherme \textsc{iv} na Prússia, após a
  conversão reacionário"-romântica da política interna prussiana ---
  estabelece"-se uma agitação universal política e ideológica: o período
  de preparação da revolução democrático"-burguesa de 1848''. (\textsc{lukács},
  Georg. \emph{Der junge Marx. Seine philosophische Entwiklung von
  1840--1844}. Stuttgart. Verlag Günther Neske Pfullingen, 1965, p.\,6)}

Como se sabe, um elemento fundamental para construção dessa ``intima
coincidência'', que se expressa em diversos textos de Marx,
principalmente os com veiculação jornalística, é que muitos eram
respostas diretas a momentos políticos, acontecimentos históricas e
debates teóricos contemporâneos. O alcance e profundidade da crítica é
traço a ser medido pela singularidade de cada texto. E aqui sem
mistificar a abstração \emph{marxismo} --- constituída principalmente a
partir do século \textsc{xix} como sintoma conjuntural, muito mais a favor dos
seus detratores do que dos seus defensores --- termo que Engels reputa
como correto em relação ao seu próprio modo investigativo, já que a
rubrica \emph{marxismo} serve justamente para diferenciar dos
materialismos, socialismos e positivismos do final do século \textsc{xix}, afinal
sem Marx, já morto há cerca de três anos, ``a teoria não seria hoje, nem
de longe, aquilo que ela é. Ela tem, portanto, também com razão, seu
nome''. \footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e ofim da filosofia clássica
  alemã (parte \textsc{iv})}.}

A obra de Engels, por sua vez, também é exemplo dessa rara
\emph{confluência}. Um fator fundamental é a mesma interlocução direta
via textos jornalísticos com seu tempo histórico. Nesses textos, tanto
Marx como Engels enfrentaram abertamente o que na metade do século \textsc{xix}
europeu era inevitável: o impacto da expansão do mundo burguês em
\emph{todas} as suas dimensões. Mais de meio século depois da burguesia
francesa estabelecer a retórica política de legitimação de sua estrutura
de poder, a totalidade dessa expansão, já há muito ``visível'' do
\emph{Standpunkt} europeu em uma de suas figuras centrais, o avanço do
poder do ``mercado mundial'', torna"-se inquestionável no século \textsc{xix} com
o estabelecimento da grande indústria, como o próprio Engels escreve:

\begin{quote}
``Desde a efetivação (\emph{Durchführung}) da grande indústria,
portanto, pelo menos, desde a paz europeia de 1815, não era mais segredo
para homem nenhum na Inglaterra que lá toda a luta política girava em
torno das pretensões de dominação de duas classes: a aristocracia
possuidora de terras (\emph{landed aristocracy}) e a burguesia (\emph{middle
class}). Na França, a consciência do mesmo
fato foi obtida com o regresso dos Bourbons; os historiadores da época
da Restauração de Thierry a Guizot, Mignet e Thiers,
falam disso, por toda a parte, como a chave para a compreensão da
história francesa desde a Idade Média. E, desde 1830, em ambos os
países, a classe dos trabalhadores, o proletariado, foi reconhecido como
a terceira força por essa dominação''
\end{quote}

A consciência desse processo se explicita não apenas na reestruturação
dos modos e relações de produção, na transformação da relação
campo"-cidade em diversas regiões europeias, mas também nas mais
abstratas formas de consciência, condicionadas à revelia de suas mais
nobres intenções. Afinal, como também aponta Engels, ``a moral
de Feuerbach esta
talhada pela atual sociedade capitalista, por mais que ele próprio não
queira isso ou possa suspeitar''.\footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e o
  fim da filosofia clássica alemã (parte \textsc{iii})}.}

A presente obra é, portanto, um exemplo paradigmático desse
enfrentamento de conjuntura. Tem sua origem justamente em um convite que
Engels recebeu dos editores da revista social"-democrata, \emph{Die Neue
Zeit}, provavelmente de Kautsky \footnote{\emph{Apparat}, \textsc{mega} (\textsc{i}.\,30,
  2011), p.\,738.}, para realizar uma resenha crítica da mencionada tese de
doutorado, recém"-lançada em 1885, do filósofo dinamarquês Carl Nicolaj
Starcke: uma exposição filosófica do desenvolvimento teórico de
Feuerbach. Essa informação importa aqui, já que, conforme adiantado, a resenha empreendida
por Engels não corresponde a uma revisão da obra de Starcke, uma
retomada crítica de Feuerbach ou, a partir disso, uma crítica conceitual
interna dos pressupostos da filosofia de Feuerbach. Quem buscar qualquer
uma desses pontos no texto dificilmente acompanhará a sua potência
crítica. Como indicado no \emph{Apparat} da \textsc{mega} (\textsc{i}.\,30, 2011),
trabalhado por Renate Merkil"-Melis:

\begin{quote}
``A monografia de Starcke sobre Feuerbach ofereceu a Engels a
possibilidade de confrontar de modo exemplar as novas tendências no
pensamento filosófico, recusa de Hegel, neokantismo ético, positivismo.
O livro {[}de Starcke{]} destacava"-se tanto como uma medição intencional
entre idealismo e realismo, como enquanto um direcionamento para
metafísica e ética''. \footnote{\emph{Idem}.}
\end{quote}

Essa tentativa de mediação entre uma metafísica e uma ética que Starcke
vê na obra de Feuerbach é um traço central do embate das ideias na
Alemanha desde 1830, principalmente tendo em vista os efeitos práticos
da fraseologia da Revolução Francesa, ou como coloca Starcke no prefácio
da obra, dos efeitos da ``indeterminação'' da Revolução de 1789, por
meio da qual direitos abstratos como a liberdade universal \footnote{``Na
  Revolução de 1789 tudo ainda era indeterminado; falava"-se de direitos
  humanos, mas esses eram apenas frases feitas, na medida em que não
  conseguiam oferecer para grande maioria um elemento determinado, real,
  para que os homens tivessem direitos''. \textsc{starcke}, C. N. \emph{Ludwig
  Feuerbach.} Stuttgart: \emph{Verlag von Ferdinand Enke}, 1885, p.\,\textsc{vii}}
passam a ser considerados como inatos ao homem, deixando em abertos
questões como: qual homem? Qual liberdade? Qual a estrutura desse
caráter inato? A ética e filosofia da religião de Feuerbach são, para
Starcke, tentativas de respostas \emph{não sistêmicas} a essas questões.

\section*{II. A ilusão burguesa da autonomia da vontade}

Para Engels, leitor do real via obra de Starcke, ou mesmo para Marx e
Engels, leitores do real via Feuerbach em 1844/45 nos manuscritos da
\emph{Ideologia Alemã}, qualquer formulação de resposta metafísica,
moral ou ética a essas questões conduz inevitavelmente às confusões
fundamentais do mundo burguês: entre elas, apreender o Estado moderno
enquanto ``realidade efetiva da liberdade concreta'';\footnote{\textsc{hegel}, G.
  W. F. \emph{Grundlinien der Philosophie des Rechts oder Naturrecht und
  Staatswissenschaft im Grundrisse}, Frankfurt am Main, Suhrkamp Verlag,
  1970, p.\,415 (§ 270). ``Que o fim do Estado seja o interesse universal
  como tal e que, nisso, seja a conservação dos interesses particulares
  como substância destes últimos, isso é 1) sua realidade"-efetiva
  abstrata ou substancialidade; mas esta última é 2) sua necessidade,
  enquanto ela se divide nas distinções conceituais de sua atividade,
  que são, do mesmo modo, graças àquela substancialidade, determinações
  estáveis e reais, poderes; 3) porém, tal substancialidade é,
  precisamente, o espírito que, por haver passado pela forma de uma
  tradição cultural {[}Die \emph{Form der Bildung}{]}, sabe"-se e quer a
  si mesmo. O Estado sabe, por isso, o que quer, e o sabe em sua
  universalidade, como algo pensado; ele age e atua, por isso, segundo
  fins sabidos, princípios conhecidos e segundo leis que não são somente
  em si, mas para a consciência; e, do mesmo modo, na medida em que suas
  ações se atêm às circunstâncias e relações existentes, age e atua
  segundo o conhecimento determinado que tem delas.''} ou ainda, a
dimensão interna dessa concepção, apreender os imperativos
político"-morais (o \emph{Sollen, o dever"-ser}) como resoluções formais
da relação entre vontade e devir, isto é, como \emph{locus} concreto da
resolução da tensão entre vontade subjetiva e história.

Na semântica de uma metafísica burguesa sobre a forma da autonomia da
vontade, o problema se coloca como uma tentativa de delimitação da
diferença entre um \emph{sollen subjetivo} e um \emph{objetivo}, entre o
elemento posto objetivamente pela vontade e a indeterminação subjetiva
da constituição dessa vontade. Essa delimitação passa pela justificação
dos \emph{imperativos sociais como elementos subjetivos sempre já
superados} pelo \emph{devir}, pela \emph{``forma da formação
cultural''}, nos termos de Hegel. O Estado aparece como a conservação
(\emph{Erhaltung}) da ``substância'' do interesse particular que se
expressa enquanto interesse universal justamente por ter atravessado
\emph{uma} \emph{forma de formação cultural}. A crítica do jovem Marx a
Hegel aponta justamente para neutralização dessa relação recíproca entre
universal e particular, questionando a ``omissão das determinações
concretas'' \footnote{\textsc{marx}, K. \emph{Zur Kritik der Hegelschen
  Rechtsphilosophie. Kritik des Hegelschen Staatsrechts}. \textsc{mew}, Band 1,
  p.\,217.} diante das determinações abstratas. Omissão esta, imposta
pelo mesmo movimento da concretude, que revela o caráter arbitrário das
abstrações, sempre a favor de \emph{uma forma} de ``formação cultural''
que \emph{aparece} como \emph{única forma possível}. Aqui a conhecida
proposição de Marx, para ficarmos ainda em 1843, por meio da qual essa
distorção funciona: ``o momento filosófico não é a lógica da
determinação prática (\emph{Sache}) {[}como pretende Hegel e as variadas
formas de consciência no mundo burguês{]}, mas a determinação pratica
(\emph{Sache}) da lógica {[}como ocorre à revelia da intenção dos
filósofos{]}''.\footnote{Idem, p.\,216.}

Marx e Engels, enquanto historiadores do processo de formação do mundo
burguês, questionam justamente o \emph{locus} de aparecimento da relação
(\emph{Verhältnis}) constitutiva dos imperativos sociais. A crítica de
Marx à relação"-capital (\emph{Kapitalverhältnis}) implode justamente
qualquer pretensão de localizar essa relação em uma mediação, mais ou
menos direta, entre \emph{razão objetiva} e \emph{subjetividade moral.}
Em termos kantianos, criticados via Feuerbach por Engels (parte \textsc{iii}), a
``impotência'' do imperativo categorial, a pretensão de se livrar das
condições empíricas, escapar às limitações arbitrarias e imposições
objetivas, e alcançar uma forma universal da subjetividade não passa de
uma potência sistêmica. Na \emph{Fundamentação da metafísica dos
costumes} (1785), Kant defende que a máxima subjetiva não seria
dada pelas condições objetivas, mas já expressaria um conteúdo externo à
lei posta --- pelo Estado ou tradição cultural --- localizada em um espaço
imaginado \emph{entre} o subjetivo e o objetivo. A universalidade se
provaria, nesse lugar, como forma ``\emph{natural}'' da vontade, como se
fosse uma decantação subjetiva da realidade. Como se o Estado, ou o
próprio elemento político do mundo burguês, fosse uma \emph{decantação
natural} de uma \emph{vontade histórica} universal. O
\emph{caráter natural} \footnote{Citar o Kant: ``Devido ao fato da
  universalidade da lei, segundo a qual efeitos acontecem, constituir
  aquilo a que, na realidade, chama"-se \emph{natureza} no sentido mais
  amplo da palavra (quanto à forma), isto é, em relação à existência das
  coisas, enquanto determinada por leis universais, o imperativo
  universal do dever (\emph{Pflicht --- obrigação}) poderia também
  exprimir"-se assim: \emph{age como se a máxima da tua ação devesse se
  tornar, pela tua vontade, lei universal da natureza}.'' (\textsc{kant}, I.
  \emph{Grundlegung zur Metaphysik der Sitten.}Frankfurt am Main,
  Suhrkamp Verlag, 2007, p.\,53)} se expressaria como aquilo que é
determinado pelo elemento universal, isto é, localizado tanto \emph{fora
da vontade subjetiva} como \emph{fora das condições objetivas}. A
\emph{vontade histórica} seria o outro lado da mesma moeda, já que
explicitaria, enquanto devir histórico, o caráter \emph{interno} de uma
suposta auto"-resolução da tensão entre vontade subjetiva e condições
objetivas.

É bastante ilustrativa, nesse sentido, a conhecida passagem de Marx na
\emph{Miséria da filosofia}, onde critica o fato dos economistas
burgueses dividirem as instituições em ``artificiais''
(\emph{künstliche} / \emph{de l'art}) e ``naturais'' (\emph{natürliche /
de la nature}). Assim como os teólogos defendem a religião dos outros
como criação dos homens e a sua como revelação de Deus, os economistas
burgueses defendem suas instituições, ``suas relações no presente'',
como revelações de leis naturais eternas que devem governar toda
sociedade, as instituições feudais, as relações de produção feudal,
seriam históricas, necessariamente transitórias\emph{:} ``Havia assim
uma história, mas agora não há mais.'' \footnote{\textsc{marx}, K. \emph{Das
  Elend der Philosophie,} \textsc{mew} 6, p.\,139.} Ou, de modo mais enfático:
havia uma história assim, \emph{justamente por isso}, não há mais.

Na realidade, como não cansaram de demonstrar Marx e Engels, o Estado
moderno, o elemento político burguês, ou a forma da vontade (\emph{a
Sitllichkeit}) burguesa, nada mais são do que uma decantação
\emph{historicamente imposta} (aqui a igualação entre interesse
universal e a forma da formação cultural apontada por Hegel) de uma
vontade igualmente histórica, mas que não se constitui como caráter
\emph{interno} da auto"-resolução da tensão entre vontade subjetiva e
condições objetivas. Essa auto"-resolução não é a revelação da verdade,
ainda que contenha elementos concretos, justamente porque ela não é o
resultado automático dessa auto"-resolução. E ela não é automática porque
não há o \emph{fora idealizado.} Nem como transcendental, nem como
transcendente. Esse seria um elemento básico da dimensão materialista,
necessariamente histórica. Toda a crítica da economia"-política de Marx
explicita as diversas dimensões desse \emph{fora idealizada}. Um fora
que é idealizado e conjurado pelo movimento concreto, basta atentar, por
exemplo, para a cisão entre potencias intelectuais do processo de
produção e o trabalho manual, mediado pelo fora idealizado do trabalho
abstrato, que se apresenta historicamente quando o autômato da grande
indústria se põe. \footnote{``Toda produção capitalista, por ser não
  apenas processo de trabalho, mas, ao mesmo tempo, processo de
  valorização do capital, tem em comum o fato de que não é o trabalhador
  que emprega as condições de trabalho, mas, ao contrário, são estas
  últimas que empregam o trabalhador; porém, apenas com a maquinaria
  essa inversão adquire uma realidade tangível. Transformado num
  autômato, o próprio meio de trabalho se confronta, durante o processo
  de trabalho, com o trabalhador como capital, como trabalho morto a
  dominar e sugar a força de trabalho viva. A cisão entre as potências
  intelectuais do processo de produção e o trabalho manual, assim como a
  transformação daquelas em potências do capital sobre o trabalho,
  consuma"-se, como já indicado anteriormente, na grande indústria,
  erguida sobre a base da maquinaria``(Das Kapital, \emph{p.\,495}). Para
  uma indicação clara e concisa do trabalho abstrato, entendido não como
  uma categoria lógica abastrata,mas como um movimento histórico que se
  expressa pela divisão do trabalho na grande industria, conferir:
  \textsc{versolato}, Rafael. \emph{O mistério do real: capital e trabalho
  assalariado}. 2016. Faculdade de Filosofia Letras e Ciências Humanas.
  Departamento de Filosofia. Universidade de São Paulo, São Paulo, 2016,
  p.\,220 e seguintes} A exposição de Engels toma esse ponto como
pressuposto evidente.

Essa \emph{fora idealizado,} essa ``dominação violenta estanha''
(\emph{fremde Gewalt}), indicado por Marx e Engels já em 1844/45,
\footnote{``O poder (\emph{Macht}) social, isto é, a força de produção
  multiplicada que nasce da cooperação (\emph{Zusammenwirken ---
  atividades que visam um fim comum}) dos diversos indivíduos
  condicionada pela divisão do trabalho, aparece a esses indivíduos,
  porque a própria cooperação não é voluntária, mas espontânea
  (\emph{naturwüchsig}), não como seu próprio poder (\emph{Macht})
  unificado, mas como um poder"-violência (\emph{Gewalt}) externo
  (\emph{fremde}), situado fora deles, sobre o qual não sabem de onde
  vêm ou aonde vão, uma violência (\emph{Gewalt}), portanto, que não
  podem mais dominar {[}e{]} que, pelo contrário, percorre agora uma
  sequência particular de fases e etapas de desenvolvimento,
  independente do querer e da conduta do ser humano (\emph{Luafen des
  Menschen}) e que até mesmo dirige esse querer e conduta.'' \textsc{marx}
  K.;\textsc{engels} F. Die deutsche Ideologie. \emph{Werke}. p.\,29.} porém, e
isso é central, não é \emph{contingente}. Pelo contrário, sua existência
é o sinal da evidência da sua contradição: ``As relações se
simplificaram tanto que era preciso fechar os olhos propositalmente para
não ver na luta dessas três grandes classes {[}a aristocracia possuidora
de terras, burguesia e trabalhador assalariado{]} e no conflito de seus
interesses, a força impulsionadora da história moderna --- pelo menos, nos
dois países mais avançados.'' \footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e o fim
  da filosofia clássica alemã (parte \textsc{iv})}.} O desenvolvimento histórico
do mundo burguês, assim como a complexa luta de classes que lhe é
imanente, revela que a dinâmica do movimento do real, que aparece a
todos como o poder estranho concreto de uma formação cultural universal,
é um artifício \emph{sistêmico e arbitrário} de converter os interesses
particulares da \emph{forma burguesa} na \emph{forma universal do
interesse}.

A clareza com que essa distorção se expressa com a grande indústria,
como aponta Engels, ``atravessa'' (\emph{Durchführung}) a divisão social
do trabalho no século \textsc{xix}, alterando o \emph{ponto de saída da
reflexividade histórica} no mundo burguês. Tanto enquanto acúmulos de
círculos de reprodução do mais"-valor (\emph{reprodução ampliada}),
gerações de trabalhadores já nascem sob a forma da relação"-capital, como
enquanto processo de reposição, dos modos mais variados, da expropriação
das formas de consciência. Uma alteração complexa, inquestionável, que
não se reduz a uma relação imediata e causal entre divisão social do
trabalho e formas de consciência e permite questionar tanto a ideia
\emph{uma} \emph{pragmática} \emph{da} \emph{história} --- que somente
poderia ser ``apreendida (\emph{abgefasst}), se produz (\emph{macht})
prudência (\emph{klug}), isto é, se ensina ao mundo como ele poderia
assegurar sua vantagem melhor, pelo menos tão bem quanto o mundo
precedente'' \footnote{\textsc{kant}, I. \emph{Grundlegung zur Metaphysik der
  Sitten.}Frankfurt am Main, Suhrkamp Verlag, 2007, p.\,47.} --- como a
ideia de uma história que entende o presente como resultado fatalmente
contingente de algo sempre já superado, isto é, como naturalização do
elemento transitório. Ambas as concepções correspondem às duas faces da
``\emph{forma da Bildung''} burguesa.

A necessidade de enfrentar racionalmente a contingência das contradições
do mundo burguês como \emph{totalidade em movimento} é um ponto
fundamental do texto de Engels. Uma exigência primária para enfrentar
essa totalidade é justamente conseguir visualizá"-la, ter
\emph{consciência do alcance de sua dinâmica}. A discussão sobre o modo
de investigação, sobre o método da crítica, não é, portanto, uma questão
que se coloca separada da luta política concreta. Na realidade, a
possibilidade dessa separação, que irá contaminar o marxismo do século
\textsc{xx} por meio das mais variadas formas de positivismos, começa a se
colocar como tendência a partir desse período de 1880, como o próprio
Engels indica, com a reabilitação de Kant e Hume. Mais à frente
retonaremos a isso.

\section*{III. Os homens fazem a sua história, mas são também determinados por ela}

Em relação ao modo investigativo, o texto é uma \emph{tentativa de
exposição sintética} do materialismo histórico e de como somente por
meio dele uma crítica do desenvolvimento histórico burguês é possível.
Lukács em seu ensaio, \emph{Consciência de classe}, toma a ``famosa''
exposição de Engels como ponto de partida para introduzir sua definição
de \emph{consciência de classe}, mais precisamente de \emph{consciência
classe imputada/atribuída} (\emph{zugerechnet}). Em um diálogo
subjacente com a clássica crítica de Lenin (\emph{Que fazer?}) à
socialdemocracia russa (e alemã) sobre a formação de uma classe
revolucionária --- se espontânea, isto é, resultado automático do
desdobramento das contradições do mundo burguês, ou se consciente,
trazida ``de fora'' da relação patrão"-empregado por estruturas
pratico"-teóricas capazes de fazer frente à marcha inexorável do avanço
do desenvolvimento capitalista e da ideologia burguesa ---, o ponto de
partida de Lukács é a crítica à falsa objetividade concreta da
racionalidade histórica burguesa. ``Seu erro consiste em querer
encontrar esse elemento concreto no indivíduo histórico empírico (não
importa se trata de uma pessoa, uma classe, ou povo) e na consciência
empiricamente dada (isto é, dada por uma psicologia ou por uma
psicologia das massas)''.\footnote{\textsc{lukacs}, G.\emph{Geschichte und
  Klassenbewusstsein.Studien über marxistische Dialektik}. Verlag de
  Munter, Amsterdam, 1967, p.\,61.} Na sequencia de sua argumentação,
Lukács apresenta a retomada --- em sentido contrário ao anti"-hegelianismo
da social democracia alemã, principalmente em Kaustky --- da categoria da
\emph{totalidade concreta, da sociedade civil"-burguesa como totalidade}.
É curioso que Kautsky fora um entusiasta desse mesmo texto de Engels,
que permitiu, porém, outro caminho de leitura a Lukács.

Um aspecto da dificuldade de uma crítica do desenvolvimento da
totalidade histórica burguesa reside justamente na particularidade do
processo de reprodução da racionalidade político"-moral no interior da
racionalidade histórica, já que na concretude da dinâmica histórica
ambas são a mesma coisa. Como vimos brevemente elementos dessa confusão
concreta haviam sido apontados por Marx já em 1843 na crítica a Hegel.
No presente texto, Engels expõe a inevitabilidade da constituição dessa
totalidade do ponto de vista da relação entre vontade e história de modo
bastante claro:

\begin{quote}
``Os homens fazem a sua história, aconteça ela como acontecer, na medida
em que cada um persegue conscientemente as finalidades que eles mesmos
querem, e a resultante destas várias vontades que atuam em direções
diversas e da sua influencia múltipla sobre o mundo exterior é
justamente a história. Depende, portanto, do que os muitos indivíduos
querem. A vontade é determinada por paixão ou reflexão. Mas as alavancas
que, por sua vez, determinam imediatamente a paixão ou reflexão, são de
tipos muito diversos. Em parte podem ser finalidades exteriores, em
parte, \emph{fundamentos ideais do movimento} (\emph{ideelle
Beweggründe}), ambição, ``entusiasmo pela verdade e pela justiça'', ódio
pessoal, ou também caprichos puramente individuais de toda a espécie.
Mas, por outro lado, vimos que as várias vontades individuais ativas na
história, na maioria dos casos, produzem resultados totalmente
diferentes dos queridos --- \emph{muitas vezes contrapostos} --- e que,
portanto, para o resultado do todo, seus fundamentos de movimento têm um
significado subordinado. Por outro lado, é possível questionar ainda
mais: quais forças impulsionadoras estão novamente por detrás destes
fundamentos do movimento, que causas históricas transformam, na cabeça
dos agentes, esses fundamentos de movimento?
\end{quote}

A concepção materialista precisa necessariamente enfrentar esse enigma
de compreender \emph{o todo} das inter"-relações que movimentam
\emph{consciente e inconscientemente} suas ações:

\begin{quote}
Quando se trata, portanto, de investigar as potências impulsionadoras
que --- consciente ou inconscientemente e, de fato, frequentemente,
inconscientemente --- estão por detrás dos fundamentos de movimento dos
homens que agem historicamente e que constituem propriamente as forças
motrizes últimas da história, não se pode, assim, tratar dos fundamentos
de movimento dos indivíduos, mesmo os homens que agem de modo eminente,
enquanto aqueles que põem em movimento grandes massas, povos inteiros e,
em cada povo, por sua vez, classes inteiras do povo; e isso também não
momentaneamente em uma explosão temporária e fogo de palha que queima
rapidamente, mas em uma ação duradoura que se alastra em uma grande
transformação histórica.
\end{quote}

Os fundamentos do movimento, sejam eles ideias ou não, direcionam o
olhar necessariamente para além dos processos automáticos de
subjetivação ou repetição objetiva dos limites concretos, seja da psique
ou da classe social. Mas é justamente por isso que eles são apreensíveis
e podem ser explicados por suas causas históricas concretas, porque seu
ponto de saída não é simplesmente o amplo espectro que compõe a
subjetividade, mas justamente aquilo que escapa ao arco da vontade: ``as
várias vontades individuais ativas na história, na maioria dos casos,
produzem resultados totalmente diferentes dos queridos --- \emph{muitas
vezes contrapostos} --- e que, portanto, para o resultado do \emph{todo},
seus fundamentos de movimento têm um significado subordinado.''

A colisão das vontades, a contradição da luta em movimento, escapa ao
velho materialismo de Feuerbach, tanto quanto escapa a qualquer
racionalidade que não considera o arco de constituição dos fins da
vontade de um tempo histórico, e daquilo que é encoberto no presente,
podendo ou não se realizar no futuro. Ainda assim, algo se põe e
constitui uma estrutura interna do movimento, que não está ao alcance da
consciência, tampouco é resultado de uma auto"-resolução entre vontade
subjetiva e condição histórica objetiva, como indicado acima. ``Assim,
as colisões das inúmeras vontades singulares e ações singulares no
âmbito histórico proporcionam um estado que é totalmente análogo ao que
domina na natureza \emph{desprovida de consciência}.'' \footnote{\emph{Ludwig
  Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã (parte \textsc{iv})}.} A
analogia, antes de configurar um princípio heurístico de apreensão da
realidade histórica, explicita justamente que somente há um acesso
possível e crítico da realidade histórica quando considerada a questão
básica do caráter de \emph{movimento do elemento histórico}. O interesse
subjetivo da ação sempre se põe em movimento, pois ele mesmo é resultado
ideal de um movimento anterior que se projeta objetivamente no limite
dessa idealidade no presente. Esse limite é a realidade contraditória
que forma a consciência de sua existência no presente, a qual não pode
ser buscada meramente naquilo ``que é pensado, sentido e querido
\emph{factualmente} em determinadas condições históricas em situações
determinadas de classe, etc.''.\footnote{``A inter"-relação com a
  totalidade concreta e as determinações dialéticas dela decorrentes
  ultrapassam a simples descrição e resultam na categoria da
  possibilidade objetiva. Ao relacionar a consciência com o todo da
  sociedade {[}como uma \emph{inter"-relação}{]}, são reconhecidos todos
  os pensamentos, sensações, etc, que os homens \emph{teriam} em uma
  situação determinada de vida, se eles \emph{fossem capazes de
  apreender completamente (vollkommende --- consumando até o fim)} essa
  situação, os interesses dela resultantes, tanto em relação à ação
  imediata como em relação a --- conforme tais interesses --- estrutura
  constitutiva (\emph{Aufbau}) de toda a sociedade; os pensamentos, etc,
  isto, os que estão em conformidade com tal situação objetiva. Em
  nenhuma, o numero de tais situações de vida é ilimitado. Mesmo caso se
  busque aperfeiçoar ainda mais sua tipologia por meio de pesquisas
  singulares detalhas, resulta porém, em alguns tipos fundamentais
  completamente afastados um do outro. Tipos fundamentais cujo elemento
  essencial (\emph{Wesenart}) é determinado por meio da tipologia da
  posição dos homens no processo de produção. Aqui a reação
  racionalmente adequada que é \emph{imputada}
  \textbf{{[}}\emph{zugerechnet} --- correta, justificada,
  adjudicada --- algo é lançado à adequação por uma ação
  imposta/objetiva\textbf{{]}} no modo de uma situação típica
  determinada no processo de produção, é a consciência de classe.''
  (\textsc{lukacs}, G.\emph{Geschichte und Klassenbewusstsein}. \emph{Op.\,Cit.}
  p.\,62)} Apesar da auto"-crítica lukacsiana da incapacidade prática da
\emph{consciência da falsa consciência}, da consciência de classe
historicamente imputada \footnote{\textsc{lukacs}, G.\emph{Geschichte und
  Klassenbewusstsein}. \emph{Op.,\,Cit. Vorwort} (Prefácio) 1962: ``A
  transformação da consciência ``imputada'' em consciência
  revolucionária aparece aqui, considerada objetivamente, como um puro
  milagre''.}, o ponto de partida do problema continua o mesmo apontado
tanto por Engels como por Lukács: o caráter absolutamente inevitável da
relação \emph{consciente"-inconsciente} com a totalidade histórica.

\begin{quote}
Tudo o que põe os homens em movimento tem de passar por sua cabeça; mas
que configuração toma nessa cabeça, depende muito das circunstâncias. Os
trabalhadores, sob nenhuma circunstância, reconciliaram"-se com o
maquinário fabril capitalista, mesmo que não mais tenham simplesmente
quebrado em pedaços as máquinas, como ainda em 1848 no Reno.''
\footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã
  (parte \textsc{iv})}.}
\end{quote}

Aqui para muitos, como para a crítica social alemã dos anos 1920 e 1930,
salta aos olhos da concretude o erro da última passagem. A
\emph{reconciliação} entre uma posição de classe e circunstâncias
contrárias teria se mostrado como um fenômeno corriqueiro. Na realidade,
a questão dessa reconciliação, não por acaso, uma dimensão subjacente às
diversas discussões sociaisdemocratas do entre guerras, é expressão de
mais um sintoma da expansão da relação"-capital, que reforça os processos
de expropriação das formas de consciência\footnote{Dois exemplos de
  exposição dos mecanismos de \emph{expropriação das formas de
  consciência} podem ser encontrados na crítica da anatomia da classe
  média alemã reacionária dos anos 1920 e 1930, fração dos trabalhadores
  que irá apoiar o Nacional Socialismo, presente na análise
  literário"-sociológica de Siegfried Kracauer de 1930, \emph{Os
  empregados,} e na obra de Ernst Bloch de 1935, \emph{A herança dessa
  época,} onde inclusive há uma brilhante definição da estrutura
  ideológica que forma essa figura da ``classe média reacionária'',
  definida por Bloch com um termo ambíguo em alemão, mas que, bem
  entendido, é quase autoexplicativo: \emph{dispersão"-distrativa
  (Zerstreuung)}.} na época do \emph{imperialismo}, momento em que na
passagem do século \textsc{xix} para o \textsc{xx} a totalidade sistêmica do capital já
posta há mais de meio século começa a se transfigurar em outros
elementos totalizantes: nacionalismo, pátria, progresso, técnica. A
``falsa consciência'' de classe é poderosa justamente porque ela é
resultado do impulso reflexivo dessa ``reconciliação'', inatingível por
meio da dimensão subjetiva da consciência, mas que explicita o limite
objetivo do movimento histórico de constituição da divisão social do
trabalho. Esse limite expressa a impossibilidade da ``reconciliação''. A
começar porque nunca houve uma unidade anterior a ser reconciliada entre
o trabalhador no mundo burguês (entendido na dinâmica do devir da
escravidão e servidão para forma assalariada) e as circunstâncias, mesmo
se pensarmos na ``cisão entre o trabalhador e a \emph{propriedade} das
condições de efetivação de seu trabalho'' da acumulação originária
(primitiva), já que a relação das passagens históricas da cooperação até
a grande indústria com os impulsos violentos que geram a cisão
(\emph{Trennung}), entre eles, por exemplo, a Revolução Gloriosa
mencionada por Engels nesse texto, indicam que não é possível considerar
essa não"-cisão a partir de uma \emph{conciliação anterior}. A
subjetividade da consciência não alcança os fins que coloca, pois eles
nunca são apenas seus, ainda que se creia profundamente nisso. A
objetividade do desenvolvimento histórico se põe a partir e para além da
subjetividade. Para além da imposição sistêmica do ``ter que
trabalhar'', poucos trabalhadores ``se reconciliariam'' com a vida que
levam no mundo do império do livre"-arbítrio, como é \emph{a aparência}
do mundo burguês, sem um reforço sistêmico de elaboração de
\emph{convicções}, sem um reforço sistêmico de todas as ``pedagogias''
para \emph{servidão voluntária}, muito mais eficientes do que La Boétie
poderia imaginar em 1563.

\section*{IV. O destino da filosofia alemã com a consolidação do mundo burguês}

As contradições do mundo burguês a partir do século \textsc{xix} \emph{escapam}
para todos os lados. É \emph{impossível não sentir os efeitos da
contradição histórica da expansão da relação"-capital na Alemanha de
1886}. O \emph{fim} da época da filosofia clássica alemã, nesse sentido,
não é simplesmente o \emph{ponto final} da filosofia clássica. A
filosofia clássica não se esgotou com a morte de Hegel em 1831. E a
referência ao neokantismo na Alemanha e à retomada de Hume na Inglaterra
pelo próprio Engels indica justamente que não se trata de um fim da
filosofia clássica alemã em si mesma, mas de um \emph{ponto de saída} da
\emph{relação} da filosofia alemã com \emph{o devir do desenvolvimento
histórico burguês}. A metade do século \textsc{xix} é o ponto de transição, de
saída, para o momento em que o mundo burguês \emph{fica sobre os
próprios} \emph{pés}, completa esse devir e revela as contradições do
seu próprio desenvolvimento, encobertas pelo seu próprio devir. Essa
filosofia torna"-se clássica justamente porque se converte em ponto de
mediação intransponível com o que vem antes dela, o que expressa seu
caráter sintomático, já que não pode ser pensada como tendo o mesmo
papel que tinha anteriormente, distorcida como uma \emph{filosofia em si
mesma}. Claro, Engels sabia há muito que não há algo como uma
\emph{filosofia em si mesma} separada da realidade: platonismo,
kantismo, hegelianismo, nem mesmo marxismo. O limite do movimento do
efetivo, do real, é a consciência (filosófica, jurídica, política,
econômica, religiosa, moral, etc), tanto quanto a consciência está
limitada pelo efetivo, aqui colocando em outras palavras a conhecida e
mal compreendia proposição da \emph{Ideologia Alemã}: ``Não é a
consciência que determina (\emph{bestimmt --- indica o limite, o termo})
a vida, mas a vida que determina (\emph{bestimmt --- indica o limite, o
termo}) a consciência''.

Em 1848 estávamos diante do \emph{ponto de saída da filosofia clássica
alemã}. O titulo, o \emph{fim (Ausgang}) \emph{da filosófica clássica
alemã}, que desde a tradução francesa de 1894 revisada pelo próprio
Engels --- \emph{Ludwig Feuerbach et la fin de la philosophie classique
allemande} --- tornou"-se cânone das traduções latinas, induz, portanto, a
uma limitação. Não se trata, porém, de um erro de tradução. Normalmente
\emph{Ausgang} é traduzido como ``saída'', ``ponto de saída'', ao
contrário do termo ``fim'', \emph{Ende,} mas no campo semântico em que
foi empregado, relacionado a uma época histórica, cabe a tradução por
``fim'', desde que se tenha em vista essa dimensão de ser \emph{um ponto
de passagem ou de saída} para outra época histórica. Esse \emph{ponto de
saída} é o que define o enfrentamento de conjuntura empreendido por
Engels em 1886, já que, como apontado acima, e certamente ficará claro
ao leitor do livro, a filosofia de Feuerbach apresentada por Starcke,
sua crítica ou defesa, não é o objeto da obra. Feuerbach é apresentado
no máximo como catalisador de um \emph{ponto de transição} que a própria
realidade já evidenciava nos anos 1840 alemão.

Engels define a conjuntura 1848/1886 como resultado e explicitação do
processo de expansão da relação"-capital, apreendido pela via
\emph{prussiana,} que virá a ser tematizada por ele próprio em
1887/1888, em outro artigo a ser publicado na \emph{Die Neue Zeit}.
\footnote{\textsc{engels}, F. \emph{Die Rolle der Gewalt in der Geschichte.} \textsc{mew},
  21. Dietz Verlag, Berlin. 5. Auflage, 1975.} Três vias de unificação
da Alemanha abriram"-se com o fracasso das Revoluções de 1848, a
primeira, a \emph{via alemã}, revolucionária que suprimiria a autonomia
político"-econômica dos pequenos estados (\emph{Einzelstaaten}) por uma
guerra de unificação conduzida pelo povo contras Napoleão \textsc{iii} e as
dinastias prussianas e austricas, a segunda, \emph{a via pela dominação
da Áustria} e a terceira, a via da \emph{Realpolitik} de Bismarck, \emph{a via prussiana}. Como sabemos, a última, não por acaso, impôs"-se, já
que vinha sendo gestada desde 1830 com a \emph{Zollverein} (união
aduaneira), quando a estrutura de estabilização do modo de produção e
relação burguesa começa a forjar a unidade territorial e política de
parte do atual território alemão, que terá como ponto de chagada o \textsc{ii}
Reich (\emph{Deutsches Kaiserreich}).

Partindo da via prussiana, a metáfora do \emph{ponto de saída} atravessa
toda a argumentação de Engels e se estrutura em duas dimensões
indissociáveis. A primeira refere"-se ao fato de que ``na Alemanha do
século \textsc{xix}, a revolução filosófica preparou o colapso político''. A
crítica que preaprou o colapso político não foi, portanto, empreendida
por uma burguesia politicamente revolucionária e liberal, apesar de ser
possível questionar o verdadeiro papel social dos ``mandarins alemães''.
De fato, na conjuntura 1830/1848 e depois em 1870 com o processo de
unificação da Alemanha com Bismarck, o tempo de uma burguesia
revolucionária já havia passado. Uma imagem de unidade de época se
rompe. No plano filosófico, o sistema de Hegel é a última tentativa de
refletir uma unidade, principalmente na milenar relação
\emph{teologia/política/direito/filosofia.}

O caráter anti"-sistêmico, em oposição à sistematicidade da filosofia
hegeliana, que agradou Starcke na obra de Feuerbach, já havia chamado
atenção de Marx e Engels há 40 anos. Na realidade, um aspecto
conjuntural fundamental das Revoluções de 1848 na Alemanha. A
\emph{unidade política alemã,} sob a égide do avanço da \emph{unidade do
mundo burguês}, traz para o chão da concretude a abstrata unidade
teórica da antiga relação política/religião. A intenção filosófica dessa
unidade, que --- \emph{no plano das ideias} --- pode saltar arbitrariamente
de Aristóteles a Hegel, antes de cair na unidade do \emph{absoluto},
implode justamente com a consideração interna da dinâmica de
transitoriedade da racionalidade dialética. Uma questão elementar,
apontada por Marx já na tese de doutorado (1837), apreendida como
crítica ao modo de intuição filosófico idealista, é que o propósito do
filosofar, ``do espírito teórico'', não é \emph{explicar"-compreender} o
mundo, mas \emph{intervir no mundo}, mesmo quando quer apenas
\emph{interpretá"-lo}:

\begin{quote}
``É uma lei psicológica que o espírito teórico, que vem a ser livre em
si (\emph{in sich}) mesmo, torne"-se uma energia prática, emergindo
enquanto \emph{vontade} do reino das sombras de \emph{Amenthes},
volte"-se contra a mundana, existente (\emph{vorhanden}) sem o espírito,
realidade efetiva''. (\textsc{i}.\,1/ 67 e 68)
\end{quote}

A filosofia como vontade (``como impulso de se efetivar'') se contorce
para fora (\emph{herauskehren}) do mundo fenomênico o trazendo consigo.
A tensão contraditória entre a relação de reflexividade da ideia e
autonomia pré"-existente (\emph{vorhande}) do mundo não pode ser superada
por si só, pois o movimento da ideia consome a si mesmo ao se efetivar
no mundo e altera: \emph{a si mesmo}, \emph{o mundo} e a \emph{própria
reflexividade}. \footnote{``Assim surge a consequência de que o vir a
  ser filosófico do mundo é ao mesmo tempo um vir a ser mundano da
  filosofia, que a sua efetivação é, ao mesmo tempo, sua perda
  (\emph{Mangel}), que, aquilo que ela combate no lado de fora é seu
  próprio defeito interno, que justamente na luta ela incorre em danos
  (\emph{Schade} --- falta de vínculos), que ela combate como danos e que
  somente os supera (\emph{aufheben}), na medida em que incorre nos
  mesmos''.(\textsc{mega} \textsc{i}.\,1/67 e ss).} A pressuposição de uma autonomia
pré"-existente, sempre à disposição da força pura da ideia, sem perceber
(isto é, sem considerar fundamental a compreensão do movimento real das
coisas) a \emph{influência recíproca} concreta dessa relação
\emph{contraditória} incompleta, em que tanto do lado subjetivo da
ideia, como do lado objetivo da realidade --- na busca de uma relação
proporcional (estável) capaz de expressar a medida das coisas --- é um
erro. Os excessos e elementos evasivos, danos (\emph{Schaden}) no
vocabulário da tese de 1837, são sempre inevitáveis. Nem mesmo a
sistematicidade hegeliana escaparia desse movimento, ou do \emph{próprio
movimento da história}, como Engels demonstra em alguns aspectos. Por
isso, a relação de Marx e Engels com a tradição do idealismo alemão,
passando justamente pelos jovens hegelianos e Feuerbach, sempre teve em
mente a contradição e a tensão entre ideia e realidade, mas percebendo a
possibilidade de compreender nessa tensão os excessos e elementos
evasivos, os danos que o embate entre ideia e realidade impõe.

A filosofia hegeliana seria a expressão dos limites desse embate:

\begin{quote}
``Com Hegel
encerrasse a filosofia em geral. Por um lado, porque ele reuniu em seu
sistema, do modo mais grandioso, todo o desenvolvimento da filosofia;
por outro, porque, ainda que inconscientemente, nos mostra o caminho
para fora desse labirinto de sistemas em direção ao conhecimento
positivo e efetivo do mundo.'' \footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e o fim
  da filosofia clássica alemã (parte \textsc{i})}.}
\end{quote}

A segunda dimensão do ponto de saída corresponde à contradição imanente
da relação \emph{reação"-revolução} da expansão do mundo burguês. Entre
1789 e 1851, a revolução burguesa se resolve na indeterminação entre
\emph{a reação} feudal à revolução burguesa em 1789 e \emph{a reação}
burguesa à \emph{possibilidade da} revolução proletária, principalmente
a partir da comuna de Paris em 1870. As duas reações se fundem e se
sobrepõe sistemicamente enquanto totalização da relação"-capital entre o
bonapartismo na França em 1851 e via prussiana com Bismarck, apesar da
evidente particularidade do desenvolvimento histórico de cada processo.

Para sintetizar algo complexo que vale uma obra, questão trabalhada em
muitos aspectos por Lukács, \emph{a via prussiana é a via de saída da
filosofia clássica alemã,} restando às intenções filosóficas teóricas,
de desvelar os mistérios do real, converterem"-se, a partir da metade do
século \textsc{xix}, \emph{na forma farsesca dos seus conteúdos trágicos},
forçando aqui a brilhante e conhecida metáfora de Marx. A razão disso,
de modo sucinto, é a modificação do papel social do saber filosófico, em
razão da, nos termos de Engels, ``simplificação'' da estrutura social
europeia: ``tanto que era preciso fechar os olhos propositalmente para
não ver na luta dessas três grandes classes {[}a aristocracia possuidora
de terras, burguesia e trabalhador assalariado{]} e no conflito de seus
interesses, a força impulsionadora da história moderna --- pelo menos, nos
dois países mais avançados.''

O lugar social do filósofo começa a ser determinado pelos problemas a
que é chamado a oferecer respostas e de onde ele formula suas respostas.
A mudança do papel das universalidades a partir da metade do século \textsc{xix}
em relação ao desenvolvimento das forças produtivas prepara a passagem
da centralidade do ``filósofo"-teólogo'' para o ``cientista"-empregado''.
Essa passagem é subjacente à analise de Engels, elaborada ainda nas
ruínas do papel singular do papel do filósofo"-teólogo na Alemanha. Essa
dinâmica estabelece necessariamente um novo tipo de ruptura com a
realidade, estabelecendo um papel diverso dos filósofos"-teólogos do
mundo pré"-burguês. Uma ruptura que ocorre tanto no nível cognitivo mais
elementar, enquanto relação com a objetividade e seus circuitos
cotidianos, como também em um nível social"-político mais amplo como
auto"-reflexividade do mundo burguês enquanto \emph{comunidade
universal.} O caráter sistêmico da desigualdade social e da falsa
liberdade concreta do mundo burguês, nessa passagem de uma filosofia
burguesa crítica dos fundamentos do mundo feudal para uma burguesia
reacionária em crise com o mundo que se põe, consciente ou
inconscientemente, desloca o \emph{locus} do problema e explicita
justamente --- aqui o clássico problema do \emph{fetiche da objetividade}
inaugurado por Lukács \footnote{Conferir, por exemplo: \textsc{lukács}, G.
  \emph{Existentialismus oder Marxismus?} Berlin: Aufbau"-Verlag, 1951,
  p.\,8 e ss.} como questão para o marxismo do século \textsc{xx} --- um
\emph{descolamento específico} em relação à realidade efetiva, que não
\emph{pode mais ser apreendida por fundamentos universais, sem vincular
a si mesma aos deslocamentos"-dissimuladores} impostos pela
universalidade e unidade social do mundo burguês.

Engels tenta, em certo momento, delimitar a alteração de função da
\emph{intelligentsia} filosófica alemã, opondo as descobertas
científicas à antiga filosofia da natureza alemã, indicando, por
exemplo, a materialidade da ``coisa em si'' de Kant: ``as matérias
químicas produzidas em corpos vegetais e animais eram as tais ``coisas
em si'' até que a química orgânica as ter começado a apresentar uma após
outra; com isso, a ``coisa em si'' se tornou uma coisa para nós''. A
questão é que Marx já havia mostrado que o enigma da objetividade da
experiência tem um \emph{locus} não enigmático. A reprodutibilidade da
relação"-capial é o que produz a simplificação da luta das três classes
apontadas por Engels, produz a divisão do acesso aos meios de
subsistência, a vinculação entre modo de produção e relação de produção.
A mobilidade dessa reprodutibilidade é inegável, a ilusão de um controle
\emph{externo} a essa reprodutibilidade é base de todos os enigmas da
forma político"-moral burguesa.

Nesse sentido, os compromissos de classes, entre Napoelão \textsc{iii} e a
burguesia francesa, Bismarck e a burguesia alemã, são resultados
sistêmicos desses deslocamentos. O irracionalismo que Lukács apontou
para a filosofia na época do imperialismo tem esse caminho. O caminho da
miséria da filosofia se abre com a complexa dinâmica de expansão do
mundo burguês. A partir de 1848 nenhum tema das sintomaticamente
denominadas \emph{Geistwissenschaften} escapará dessa relação, que
sempre voltará com suas mascaras. É nesse contexto que as retomadas,
tanto do agnosticismo, como do neokantismo, podem ser compreendidas:

\begin{quote}
``Se, entretanto, a reabilitação da concepção kantiana é tentada na
Alemanha pelos neokantianos e a reabilitação de Hume na Inglaterra (onde
nunca morreu) pelos agnósticos, cientificamente, diante da refutação
teórica e prática há muito alcançada, isso é um retrocesso e,
praticamente, apenas um modo envergonhado de aceitar o materialismo
pelas costas e de o negar perante o mundo.''\footnote{\emph{Ludwig
  Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã (parte \textsc{ii})}.}
\end{quote}

\section*{V. Engels crítico do neokantismo}

A partir de 1880 o neokantismo configura"-se como a escola predominante
nas universidades de filosofia na Alemanha, tendo efeitos diretos nas
chamadas \emph{Geistwissenschaften}, particularmente na \emph{Ciência do
Direito} (o exemplo paradigmático será a \emph{Teoria pura do Direito}
de Hans Kelsen na Áustria em 1934). Um tema central inaugurado por
Engels nesse texto: \emph{a} \emph{primeira crítica materialista do
neokantismo}. A pré"-história teórica da retomada de Kant delimita
justamente o problema da relação entre subjetividade e razão, tendo em
vista justamanete o problema do \emph{a priori}: poderia este ser
compreendido como ``um instituição orgânica inata ao gênero
(\emph{angeborene Gattungsorganisation})'' humano?\footnote{\textsc{ollig},
  Hans"-Ludwig, \emph{Der Neukantismus,} Stuttgart, Springer"-Verlag,
  GmbH, 1979, p.\,1}

A retomada de Hume, o agnosticismo inglês, não por acaso, compartilha a
mesma dimensão filosófica. Em termos teóricos a \emph{aporia} da
experiência sensível racional, entre ceticismo e filosofia
transcendental, gira em torno, como se sabe, do desafio assumido por
Kant diante de Hume, ``o geógrafo da razão humana'', de construir um
fundamento racional para proposições como: ``toda mudança necessita de
uma causa''. A existência da causa é faticamente, empiricamente,
inegável, afinal a água não esquenta sem o fogo, e a maior prova disso é
que se colocarmos a mão na água quente iremos nos queimar. Para além do
mau ``hábito'' de queimar a mão, caberia comprovar que a água sempre
esquenta com o fogo, comprovar como posso saber que entre esses dois
entes --- água quente e fogo --- há uma ligação que não é fruto da mera
contingência empírica. Em outras palavras: como é possível antecipar
racionalmente um vínculo entre fenômenos sem precisar sempre recorrer à
má experiência? Uma questão que nesse nível de empiria, água quente e
fogo, parece banal, mas que se torna complexo quando passamos para
dimensão metafísica: como justificar racionalmente Deus como causa do
mundo? Ou ainda: como entender a relação entre ``má experiência'' e
produtividade? A resposta kantiana ao desafio cético passa pela
aceitação da inacessibilidade metafísica da dimensão fenomênica do
mundo, mas que, justamente por isso, devido à indeterminação sensível do
fenômeno, revelaria a inevitabilidade do papel atuante e determinante da
\emph{noumenon} no conhecer e pensar da razão transcendental.

A dificuldade aqui, na realidade, é situar um fundo histórico desse
debate, principalmente tendo em vista a ideia de uma ``instituição
orgânica do gênero'' humano enquanto ser racional e livre, que contém
inato, em si, a potência \emph{a priori}, ao mesmo tempo, espontânea e
reflexionada, de constituir o \emph{critério} para avaliar os
automatismos da realidade efetiva e o sentido das transformações sociais
que o século \textsc{xix} trazia. O estabelecimento de um critério
transcendental, a partir de um vínculo interno entre \emph{autonomia da
vontade} e realidade efetiva, é a questão central da \emph{Fundamentação
da metafísica dos costumes}. Como indicado no inicio dessa apresentação,
a obra de Marx e Engels questiona, como nunca antes, a possibilidade da
\emph{autonomia da vontade em termos transcendentais}, e expande o
problema para além de uma questão meramente de critica da política, da
religião ou da filosofia. O desenvolvimento e protagonismo das ciências
da natureza no século \textsc{xix}, pressuposto da ``querela do materialismo''
(\emph{Materialismusstreit}) diante do transcendental, como aponta
Engels, não se deu apenas pela ``força do puro pensamento'', mas também
pelo ``sempre mais veloz impetuoso progresso da ciência da natureza e da
indústria''. Esse progresso impetuoso implica tanto uma mudança
``interna'', de avanço e novas descobertas, desenvolvimento da
matemática, física, química, biologia, como uma transformação
``externa'', pelo desdobramento histórico da indústria e alteração
continua do modo de produção e divisão social do trabalho, que chega a
um ponto culminante em 1848.

O neokantismo, que direcionou as discussões das universidades alemãs por
quase um século no âmbito das ciências do espírito, é uma resposta, mais
ou menos direta, ao posicionamento"-constitutivo da totalidade sistêmica
do capital com a grande indústria. As ciências duras, da natureza, não
podem, portanto, mais ser compreendidas unicamente pelo desenvolvimento
interno de seu caráter cognitivo ou capacidade de explicar os mistérios
da natureza e da humanidade, não ocupam mais um espaço ao lado das
discussões metafísicas, submetidos ao controle político"-social da
Igreja, inseridas, principalmente no idealismo alemão, como o próprio
Engels aponta, nas diversas ``filosofias da natureza''. Na realidade, a
querela entre o papel ativo da subjetividade diante dos automatismos da
realidade, pano de fundo do neokantismo, é um dos complexos efeitos
ideológicos do estabelecimento de uma nova divisão do trabalho ``no
interior da sociedade'' (\textsc{marx}, K. \emph{Das Kapital}) que tem como um
dos aspectos fundamentais, o longo processo de reposição das ciências da
natureza no processo histórico de passagem da manufatura para grande
indústria.

Partindo do sistema de cooperação artesanal capitalista, passando pela
autonomização parcial do trabalhador, divisão territorial do trabalho e
concentração da produção na mão do capitalista na manufatura, até chegar
à completa autonomização abstrata do trabalho com a maquinaria. O núcleo
do argumento de Marx é a \emph{interação recíproca} entre divisão do
trabalho na manufatura capitalista, isto é, a divisão do processo de
produção ``no interior da manufatura'' e a divisão do trabalho no
``interior da sociedade civil"-burguesa''. ``Na medida em que a produção
e circulação de mercadorias é o pressuposto geral do modo de produção
capitalista, a divisão do trabalho mediada pela manufatura exige que a
divisão do trabalho tenha amadurecido até certo grau de desenvolvimento
no interior da sociedade. Às avessas, a divisão do trabalho mediada pela
manufatura desenvolve e multiplica por efeito retroativo
(\emph{rückwirkend}) aquela divisão social do trabalho'' (\textsc{marx}, K.
\emph{Das Kapital.} \emph{Erster Band.} 39 Aufl. 2008, p.\,371).
Os meios de subsistência somente existem enquanto meios de produção, ou
em função dos meios de produção, o que se explicita, por exemplo, com a
nova divisão entre campo e cidade que se intensifica sem precedentes a
partir do século \textsc{xix} europeu, constituindo a cidade como \emph{telos}
automático ideal de certo desenvolvimento histórico do campo. Esse longo
processo de transformação, como se sabe, acontece de modo diverso em
cada país e passa sempre pelo desdobramento das formas de dominação
precedentes.

Além de naturalizar, disciplinar e condicionar o trabalhador, como
aquele a quem não resta nada além de vender suar força de trabalho, o
devir da fábrica manufatureira em grande indústria, a divisão
``interna'' do trabalho, constitui a autoridade incondicional do
capitalista, na mesma medida em que permite a este, no âmbito da divisão
social do trabalho ``no interior da sociedade'', ``por seu efeito
retroativo'', aparecer como um produtor e vendedor de mercadoria
subemitido à mesma concorrência, imposição e pressão dos interesses que
parecem \emph{externos} à divisão do trabalho fabril, como se fossem
resultados unicamente do arbítrio e contingência, em última instância,
de uma ``necessidade'' histórica decorrente da abstração da
\emph{vontade} \emph{individual}.

A autoridade incondicional que o capitalista detém, iniciada com a
cooperação quando o capitalista representa a unidade e vontade do corpo
de trabalho, intensifica"-se com a hierarquização imposta pelo trabalho
parcial na manufatura e se completa com a grande indústria, pela
instituição da maquinaria, com a cisão entre ciência e força de
trabalho, antes unidas no camponês autônomo ou trabalhador manual, tudo
e todos agora a serviço da produção de mais"-valor (\emph{Das Kapital},
377). A dimensão subjetiva do trabalhador é completamente suplantada
pela existência material da maquinaria, assim como a identificação
imediata do capitalista como unidade e vontade do corpo de trabalho. A
ciência da natureza torna"-se a ``consciência'' da produção capitalista
que substitui a rotina baseada na experiência: ``Enquanto maquinaria o
meio de trabalho passa a receber um modo de existência, que condiciona a
substituição da força de trabalho humana pelas forças naturais e as
rotinas mediadas pela experiência pela aplicação consciente da ciência
da natureza'' (\textsc{marx}, K. \emph{Das Kapital}. Erster Band. 39 Aufl. 2008,
p.\,407). Essa substituição será fundamental, pois os efeitos indiretos,
antes de qualquer salto ``filosófico'' apressado entre \emph{noumenon e
phainomenon}, implicam uma reorganização e redistribuição do controle
dos centros de produção de saber nas universidades, delimitando a
centralidade das ciências da natureza. A oposição entre materialismo e
idealismo poderá assim alcançar um núcleo social de reflexividade. As
ciências da natureza terão um papel fundamental como um dos pontos
constitutivos da ``consciência'' da sociedade civil"-burguesa,
fundamental para entender a subsunção intelectual efetiva do trabalho ao
capital, às potências de controle das forças produtivas. Uma
``consciência'' impessoal que necessariamente irá se formar \emph{a
partir e para além} de qualquer dicotomia entre sujeito e objeto,
autonomia da vontade e autonomia da natureza, autonomia da vontade
subjetiva"-individual e autonomia da vontade objetiva"-social.

Na sua dimensão concreta, o neokantismo pode ser, portanto, compreendido
como uma das expressões do processo de legitimação da dominação da
relação"-capital por meio do movimento de suas ``formas de consciência''.
É justamente aqui que o problema de uma ética transcendental ganha
sentido, na relação entre \emph{autonomia da vontade} e
\emph{legitimação do monopólio da dominação racional"-violenta}, não
apenas pelo Estado e pela forma da política, do direito, ou pelas
racionalidades de gerenciamento social, mas como tentativa de tradução
filosófica do enfrentamento do automatismo por meio do qual a realidade
efetiva se impõe enquanto potência estranha (\emph{fremde Macht}),
fazendo com que o mundo apareça, ao mesmo tempo, como \emph{possível}
representação universal do gênero racional humano (\emph{Friedrich
Albert Lange, Der Standpunkt des Ideals}) e como \emph{necessária}
imposição objetiva de um conteúdo empírico que escapa a qualquer
representação subjetiva possível. A ilusão de adequação a essa
contradição é o lugar de conforto do estranhamento"-de"-si da burguesia,
que assume tal ilusão como seu próprio poder, mas de aniquilação do
proletariado a quem está dada, no chão da história, a impossibilidade de
adequação a ela.

\section*{VI. Todo o efetivo é irracional, todo o irracional é efetivo}

A irracionalidade torna"-se estrutural na medida em que a materialidade
da história é recusada por uma subjetividade forjada que sempre já não
alcançou a concretude do movimento histórico. A expansão da
relação"-capital determina o ritmo da miséria da razão e seu novo
\emph{Standpunkt}, um movimento mais do que transparente já em 1886 na
Alemanha:

\begin{quote}
E, no âmbito das ciências históricas, incluindo a filosofia,
desapareceu, junto à filosofia clássica, com maior razão, o velho
espírito teórico"-brutal (\emph{theoretisch"-rücksichtslose}): ecletismo
desprovido de pensamento, preocupação angustiada com carreiras e
rendimentos descendo até ao arrivismo (\emph{Strebertum}) mais
ordinário, tomam seu lugar. Os representantes oficiais desta ciência
tornaram"-se ideólogos não encobertos da burguesia e do Estado existente
--- mas em um tempo em que ambos estão em oposição aberta à classe
trabalhadora.\footnote{\emph{Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia
  clássica alemã (parte \textsc{iv})}.}
\end{quote}

A crítica brutal da realidade efetiva é ainda a tarefa. Como Marx
menciona na conhecida carta a Ruge onde reflete a situação política na
Alemanha em 1843 e a função do crítico, este não pode retirar suas
``armas'' da história da filosofia, do direito ou da economia, mas da
``\emph{crítica brutal de toda realidade dada}'' \footnote{\textsc{marx}, K.
  \emph{Deutsche Französische Jahrbücher 1. Doppellieferund}, Februar,
  1844. In: \textsc{marx}, K.; \textsc{engels}, F. Werke. Band 1. Berlin/\textsc{ddr}: Dietz
  Verlag, 1976, p.\,344.} (\emph{die rücksichtlose Kritik alles
Bestehenden}), ou seja, da crítica que tem em vista o todo de uma
tradição que se estabilizou (\emph{Bestehende}) e cujos elementos,
justamente por isso, \emph{aparecem como necessários} no presente. A
ciência crítica da história, que opera sem restrições, que faz a
\emph{crítica brutal da realidade}, é aquela que trabalha \emph{no
interior do movimento de realização} da ``determinação ideal e seus
pressupostos efetivos'', \emph{a partir e para além da necessidade do
movimento}.

Apenas assim a crítica consegue ser ``brutal'' ou ``sem restrições''
(\emph{rücksichtlos}), como define Marx, ``tanto no sentido de não poder
temer os seus próprios resultados quando no sentido de não pode temer os
conflitos com os poderes estabelecidos''\footnote{\textsc{marx}, K, Idem}. A
filosofia alemã, que tem como auge a dialética hegeliana, antes de ser
absorvida pela consolidação do mundo burguês na Alemanha pós"-1848, vendo
``\emph{de fora''} o avanço da relação"-capital na França e Inglaterra,
estava ainda em condições de questionar a \emph{necessidade do movimento
para si,} até o momento que esse mesmo movimento se torna sua
\emph{própria necessidade} e é incorporado pelas suas próprias
restrições.

\section*{Nota da tradução}

O texto de Engels apresenta duas versões. A primeira de 1886, publicada
na revista \emph{Die Neue Zeit} em dois momentos (abril e maio) e uma
versão brevemente estendida, publicada em 1888 pela \emph{Dietz Verlag}
como livro, juntamente com a primeira aparição das 11 teses de Marx
sobre Feuerbach de 1845 (\emph{Karl Marx über Feuerbach vom Jahre
1845}). A presente tradução, apesar de baseada na versão da \textsc{mega}
(\textsc{engels}, F. \emph{Werke. Artikel. Entwürfe. Oktober 1886 bis Februar}
1891, Band 31, \textsc{i}. \emph{bearbeitet von Renate Merkel"-Melis.} Akademie
Verlag GmbH, Berlin, 2002.), que se vale da versão da revista,
apresenta as partes estendidas que compõe o livro de 1888, assim como a
\emph{nota prévia} não presente em 1886. Ao longo do texto indicamos com
{[}ǁǁ{]}, tanto na versão alemã como na em português, as partes
acrescentadas por Engels em 1888. Como apontado na apresentação,
mantivemos o título original das traduções latinas que seguem a versão
francesa de 1894 (\emph{Ludwig Feuerbach et la fin} {[}\emph{Ausgang}{]}
\emph{de la philosophie classique allemande}). A rigor o termo exato,
mais literal, e que abrange o múltiplo sentido da leitura de Engels
seria \emph{o ponto de saída} (\emph{Ausgang}) \emph{da filosofia
clássica alemã}. A tradução italiana de Palmiro Togliatti \emph{- Ludwig
Feuerbach e il punto d´approdo della filosofia classica tedesca} (1976)
--- também questiona, de certa forma, essa limitação do \emph{Ausgang}
como um mero \emph{fim}, em que um movimento se encerraria e deixaria de
existir em si mesmo. Trata"-se antes de um \emph{ponto de chegada}
(\emph{punto d´approdo}) que acumula todo um processo precedente e abre
um novo caminho \emph{a partir} \emph{desse} \emph{acumulo}. Importante
aqui é considerar o sentido de movimento, de transição, que o ano de
1848 representava, como ponto, ao mesmo tempo, de chegada e saída, pelo
qual as portas para outra época da racionalidade burguesa se abrem.
